\subsection{Requisiti non funzionali} 
I requisiti non funzionali descrivono aspetti del sistema che non sono direttamente legati al comportamento, cioè alle funzionalità del sistema, ma si riferiscono ad aspetti quali le modalità operative e di gestione. Quindi i requisiti non funzionali definiscono vincoli su sviluppo funzionamento del sistema e sue proprietà che devono essere verificate.

\begin{flushleft}
\begin{minipage}{12cm}
\textbf{ID:} RNF-001\newline
\textbf{Nome:} Usabilità jMAV.\newline
\textbf{Descrizione:} Il principale scopo di jMAV è effettuare analisi di codice sorgente per verificare la presenza di code smell. La GUI di jMAV è totalmente dipendente da quella di Eclipse. Di fatto l'integrazione con l'interfaccia grafica di Eclipse deve permettere di impostare i parametri di analisi di jMAV, per poi permettere l'avvio dell'analisi e la visualizzazione dei risultati. Dato che l'interfaccia dipende fortemente da Eclipse l'utente che utilizza jMAV necessita che lo strumento sia integrato adeguatamente nell'interfaccia di Eclipse affinchè ne possa comprendere rapidamente le funzionalità e le modalità di utilizzo. Questo requisito quindi è fortemente orientato all'utente che vuole usare jMAV per effettuare l'analisi di un qualsiasi progetto.\newline
\end{minipage}
\end{flushleft}


\paragraph*{Considerazioni sulla scalabilità dello strumento}
I fattori che caratterizzano il livello di scalabilità dello strumento sono i tempi di esecuzione e la memoria richiesta.
\subparagraph*{Tempi}\label{par:tempi}
Gli autori di iplasma, strumento che presenta funzionalità analoghe a quelle di jMAV, hanno rilevato i tempi di esecuzione dell'analisi su vari progetti utilizzando Codecrawler (\cite{iplasma}). Tale tool, anche se ormai poco utilizzato, è stato un valido riferimento per valutare le prestazioni di strumenti che analizzano il codice. I progetti analizzati in questa rassegna comprendono software di dimensione e complessità diversa. La tabella \ref{tab:tempi} mostra i risultati sintetici dei tempi di esecuzione delle analisi di diversi progetti usando Codecrawler. Le colonne della tabella riportano il nome del progetto, il linguaggio con il quale è stato scritto, le linee di codice (LOC), il numero di classi e la durata dell'analisi. Ogni riga fa riferimento ad un progetto diverso.

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|}
\toprule
Progetto & Linguaggio &        LOC &   \# Classi & Durata analisi \\
\midrule
ArgoUML (Modeling) &     Java   &    220.000 &    > 1300  &     4 Giorni \\
\midrule
Jboss &     Java   &    300.000 &    > 4500  &     1 Settimana \\
\midrule
Y (Network Switching)  &   C++/Java &    140.000 &      > 400  &     1 Settimana \\

\bottomrule
\end{tabular}  
\caption{Riassunto test iplasma}
\label{tab:tempi}
\end{table}

I risultati prodotti da questi test sono da considerarsi insoddisfacenti, troppo elevati per un uso efficace dello strumento jMAV. Tali risultati rappresentano il limite superiore dei tempi di esecuzione di una qualsiasi analisi effettuata da jMAV anche per progetti molto grandi. Ogni analisi di jMAV quindi deve essere effettuata in tempi non superiori a quelli misurati dagli autori di iplasma, a parità di dimensioni del progetto. Si ritiene che i tempi così alti non siano attribuibili alla sola complessità dei progetti presi in considerazione o alla bassa efficienza di Codecrawler ma anche alle macchine usate per effettuare i test.

\begin{flushleft}
\begin{minipage}{12cm}
\textbf{ID:} RNF-002\newline
\textbf{Nome:} Tempi di esecuzione delle analisi di jMAV.\newline
\textbf{Descrizione:} Il principale scopo di jMAV è effettuare analisi di codice sorgente per verificare la presenza di code smell e analizzarne i risultati. L'analisi deve essere eseguita entro certi limiti di tempo. In tabella \ref{tab:tempi} si mostra quali sono i limiti di tempo che le analisi non devono superare.\newline
\end{minipage}
\end{flushleft}


\subparagraph*{Memoria}\label{par:mem}
La memoria utilizzata dallo strumento è un fattore importante da tenere in considerazione durante di sviluppo. Un requisito non funzionale riguarda dunque il suo utilizzo.

\begin{flushleft}
\begin{minipage}{12cm}
\textbf{ID:} RNF-002\newline
\textbf{Nome:} Memoria dinamica occupata durante le analisi di jMAV.\newline
\textbf{Descrizione:} L'esperienza degli autori di questo documento ha permesso di determinare un limite superiore plausibile per la memoria occupata. Gli autori di JDeodorant consigliano di utilizzare almeno 2GB di memoria RAM per un funzionamento accettabile strumento. Ci si pone comunque l'obiettivo di non eccedere i 3 GB di memoria occupata. Un impiego ottimale della memoria dovrebbe comunque portare jMAV ad attestarsi su livelli di occupazione poco superiori ai 2GB.\newline
\end{minipage}
\end{flushleft}

